%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{3}[Critère de d'Alembert]
  Soit $\left(u_{n}\right)_{n \in \N}$ une suite réelle à termes strictement positifs telle que \[\lim _{n \rightarrow+\infty} \frac{u_{n+1}}{u_{n}}=\lambda \in \interfo{0 +\infty}\cup\{+\infty\}.\]
\begin{enumerate}
\item Montrer que, si $\lambda<1$, alors $\sum\limits_{n \in \N} u_{n}$ converge.\\
\textit{  On pourra comparer $\left(u_{n}\right)_{n \in \N}$ avec le terme général d'une suite géométrique de raison inférieure stricte à $1$.}
\item Montrer que, si $\lambda>1$, alors $\sum\limits_{n \in \N} u_{n}$ diverge.
\item Montrer que, si $\lambda=1$, alors on ne peut pas conclure en général, en donnant deux exemples astucieusement choisis.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item On suppose que $\frac{u_{n+1}}{u_n}\tendversen{n\to +\infty} \lambda <1$. Soit $\ell\in \R$ tel que $\lambda < \ell < 1$. Par convergence vers $\lambda<k$, il existe un rang $n_0$ tel que, pour tout $n\geq n_0$ :
		\[ \frac{u_{n+1}}{u_n} \leq \ell. \]
		Mais alors, par télescopage et positivité de la suite $u$ :
		\begin{align*}
		\forall n\geq n_0,\quad 0\leq \frac{u_{n+1}}{u_{n_0}} = \prod_{k=n_0}^n \frac{u_{k+1}}{u_k} &\leq 	\ell^{n-n_0+1}= \frac{1}{\ell^{n_0-1}} \ell^n.
		\end{align*}
	La série de terme général $\ds \sum_{n\geq n_0} \ell^n$ est convergente (géométrique avec $0<\ell<1$). Par comparaison de séries à termes positifs, la série $\ds \sum_{n\geq n_0} \frac{u_{n+1}}{u_0}$ est convergente, de même que la série $\ds \sum_{n\geq n_0} u_n$.\\\textbf{Bilan} : \fbox{si $\lambda < 1$, la série $\sum u_n$ est convergente.}
	\item Par le même raisonnement, si $\lambda > 1$, prenons $\ell\in \R$ tel que $1<\ell<\lambda$. Le même raisonnement que précédemment implique qu'il existe un rang $n_0$, tel que pour tout $n\geq n_0$, $\ds \frac{u_{n+1}}{u_n} \geq \ell$. Par télescopage, et positivité de la siute $u$, pour tout $n\geq n_0$ 
		\[ \frac{u_{n+1}}{u_{n_0}} \geq \ell^{n-n_0+1} = \frac{1}{\ell^{n_0-1}} \ell^n. \]
		Cette fois-ci, puisque $\ell>1$, la série $\ds \sum_{n\geq n_0} \ell^n$ est divergente. Par comparaison de séries à termes positifs, on en déduit que la série $\ds \sum_{n\geq n_0} u_n$ est divergente. \\\textbf{Bilan} : \fbox{si $\lambda>1$, la série $\ds u_n$ est divergente.}\vspace*{.2cm}
		\item Si $\lambda=1$, \guill{tout peut arriver}. Prenons $u$ et $v$ les suites définies pour tout $n\geq 1$ par \[ u_n=\frac1n \qeq v_n=\frac{1}{n^2}.\]
			Remarquons que, pour $n\geq 1$ :
			\[ \frac{u_{n+1}}{u_n} = \frac{ \frac{1}{n+1}}{\frac{1}{n}} = \frac{n}{n+1}\tendversen{n\to +\infty} 1, \]
			et pourtant la série $\ds \sum_{n\geq 1} \frac{1}{n}$ est divergente (série harmonique). De même :
			\[ \frac{v_{n+1}}{v_n} = \frac{ \frac{1}{(n+1)^2}}{\frac{1}{n^2}} = \frac{n^2}{(n+1)^2}\eq{+\infty} \frac{n^2}{n^2}\tendversen{n\to +\infty} 1, \]
			et cette fois-ci, la série  $\ds \sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^2}$ est convergente (série de Riemann avec $2>1$).
			\\\textbf{Bilan} : si $\lambda=1$, on ne peut pas conclure. 
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
